川普蔡英文熱線 吳澧培：台灣走進國際社會第一步

川蔡熱線 吳澧培：台灣走進國際社會第一步

2016/12/03 18:29 1101

總統蔡英文昨深夜與美國總統當選人川普熱線，引起中國外交部長王毅抨擊，「這只是台灣方面搞的一個小動作」，不會改變美國政府多年來堅持的一個中國政策。

總統府前資政吳澧培今傍晚表示，對於川普的態度，他不敢說是美國「一中政策」即將改變，卻會是台灣走進國際社會的第一步，全民應該感到慶幸。他說，這也是蔡政權執政以來第一個喜訊，危機變成轉機的第一步。吳澧培說，「在國際上若不多找幾個朋友，台灣要怎麼生存？」美國共和黨在軍售、國防上向來較支持台灣，站在反共立場，他相信台灣可以找出一條路，經過美國再進入國際社會。他認為，台灣說不定可透過川普身邊幕僚，讓川普好好思考，為了美國利益和價值，重新承認台灣的可能性。

吳澧培指出，美國跟台灣斷交有歷史背景，當時跟中國建交主要是要利用中國牽制蘇聯，但現在中國反而變成美國最大的敵國，美國應重新思考「一中政策」。他說，美國「一中政策」是根據「三個公報」，但美國從未承認台灣屬於中國的一部份，因此美國若要改變「一中政策」，其實沒那麼難。

吳澧培表示，美國對台灣的政策，其實是認為「台灣地位未定」，美國究竟是要以獨裁的方式判定台灣屬於中國，或是尊重台灣2300萬人的決定，就看美國是否尊重台灣人權與民主程序了；不過，美國國內法《台灣關係法》是強調美國尊重台灣的人權與民主價值，答案也就不言可諭了。（林修卉／台北報導）

一中政策:一中一台

好有世柒 feel